**秦九韶**（），字**道古**，[中国](../Page/中国.md "wikilink")[南宋](../Page/南宋.md "wikilink")[数学家](../Page/数学家.md "wikilink")。著作有《[数书九章](../Page/数书九章.md "wikilink")》，其中的[大衍求一术](../Page/大衍求一术.md "wikilink")（一次[同余](../Page/同余.md "wikilink")[方程组问题的解法](../Page/方程.md "wikilink")，也就是现在所称的[中国剩余定理的历史解法](../Page/中国剩余定理.md "wikilink")）和[秦九韶算法](../Page/秦九韶算法.md "wikilink")（高次[方程正](../Page/方程.md "wikilink")[根的数值求法](../Page/根_\(数学\).md "wikilink")）是有世界意义的重要贡献\[1\]。

## 生平

秦九韶的[籍贯是](../Page/籍贯.md "wikilink")[鲁郡](../Page/鲁郡.md "wikilink")（今[山东省](../Page/山东省.md "wikilink")[济宁市](../Page/济宁市.md "wikilink")[兖州区](../Page/兖州区.md "wikilink")、[曲阜一带](../Page/曲阜.md "wikilink")），祖上世代为官。父亲[秦季槱](../Page/秦季槱.md "wikilink")（yǒu／ㄧㄡˇ）字宏父，是[四川普州](../Page/四川.md "wikilink")（现[安岳县](../Page/安岳县.md "wikilink")）人，曾知潼州府、任职[秘阁](../Page/秘阁.md "wikilink")。1208年，秦九韶生于普州，（今四川[安岳](../Page/安岳.md "wikilink")）是家里的第二个儿子。嘉定五年（1212年），秦季槱任巴州知州。嘉定十二年（1219年），兴元军士权兴等叛乱，秦季槱守[巴州失陷](../Page/巴州.md "wikilink")，秦九韶随父亲回到[临安](../Page/临安.md "wikilink")（今[杭州](../Page/杭州.md "wikilink")）。嘉定十五年后，秦季槱擢升[工部](../Page/工部.md "wikilink")[郎中](../Page/郎中.md "wikilink")、[秘书少监兼国史院编修官](../Page/秘书少监.md "wikilink")、实录检讨官。由于父亲是掌管各项工程、屯田、水利、交通的工部郎中，又任国史院官职，掌管各类经籍图书，少年的秦九韶得以接触学习各类知识。他生性聪颖，对当时的种种学问，如星象、音乐、算术以及建筑学等无一不学，并专研甚深。他还曾经向当时的隐士求教，学习数学\[2\]\[3\]。

十八岁时在乡里为义兵首领\[4\]。绍定二年（1229年）十月，秦九韶擢某县县尉。端平三年（1236年）一月，秦九韶擢升湖北蕲州（今[湖北](../Page/湖北.md "wikilink")[蕲春县](../Page/蕲春县.md "wikilink")）通判\[5\]。嘉熙元年（1237年）秋，秦九韶知和州（今[安徽](../Page/安徽.md "wikilink")[和县](../Page/和县.md "wikilink")）。嘉熙二年（1238年），秦季槱逝世，秦九韶回临安吊丧。吊丧期间曾在杭州西溪上设计修建一座桥，后来被[朱世杰命名为](../Page/朱世杰.md "wikilink")“道古桥”\[6\]。

[南宋理宗](../Page/南宋.md "wikilink")[淳祐四年](../Page/淳祐.md "wikilink")（1244年）八月，秦九劭在建康府（今[江苏](../Page/江苏.md "wikilink")[江宁县](../Page/江宁.md "wikilink")）做官（通直郎），十一月因母去世离任，回[浙江](../Page/浙江.md "wikilink")[湖州吊丧](../Page/湖州.md "wikilink")\[7\]。在此期间，他将自己潜心研究的各种实践中的数学成果集撰成书。[淳祐七年](../Page/淳祐.md "wikilink")（1247年）九月，在湖州完成了《**[数书九章](../Page/数书九章.md "wikilink")**》（当时称为《数学大略》）十八卷，自述“历岁遥塞，荏苒十禩”。[宝祐二年](../Page/宝祐.md "wikilink")（1254年）到建康出任沿江制置司参议\[8\]，[宝祐六年](../Page/宝祐.md "wikilink")（1258年）出任琼州守，南宋理宗[景定元年](../Page/景定.md "wikilink")（1260年）出任梅州（今[广东](../Page/广东.md "wikilink")[梅县](../Page/梅县.md "wikilink")）守，后卒于梅州\[9\]。《宋史》無傳。

而在政治上，他被传述为腐败又残暴的人，会对敌下毒以谋取自身利益，因此被调职多次，更因此富有。\[10\]

## 成就

秦九韶的数学成就基本表现在他写的《数书九章》之中。然而，这本书在当时并没有引起大的影响，稍后的[杨辉](../Page/杨辉.md "wikilink")、[朱世杰都没有引征过秦九韶的成果](../Page/朱世杰.md "wikilink")\[11\]。《数书九章》的主要内容偏重于数学的应用方面，全书八十一道题目都是结合当时的实际需要提出的问题。

### 大衍求一術

大衍求一术是一次同余方程组问题的核心解法，现在叫做[中國剩餘定理](../Page/中國剩餘定理.md "wikilink")。一次同余方程组问题的求解始于《孙子算经》中的“今有物不知数”问题。例如《[孙子算经](../Page/孙子算经.md "wikilink")》中的原题是：

用现代的数学语言表述一般的“物不知数”问题，就是：

  -
    已知一些两两[互素的](../Page/素数.md "wikilink")[正整数](../Page/整数.md "wikilink")\(m_1, m_2, \ldots, m_n\)，以及一个正整数\(x\)
    满足：
    \(\left\{ \begin{matrix} x \equiv a_1 \pmod {m_1} \\ x \equiv a_2 \pmod {m_2} \\ \vdots \qquad\qquad\qquad \\ x \equiv a_n \pmod {m_n} \end{matrix} \right.\)
    求\(x\) 的值。

在《数书九章》第一卷的“大衍总术”中，秦九韶将\(m_1, m_2, \ldots, m_n\)
称为**定数**，将它们的总乘积\(M = m_1 m_2, \ldots m_n\)
称为**衍母**，再将衍母除以各个定数所得到的[商](../Page/商.md "wikilink")：\(M_i = \frac{M}{m_i}\)
称为**衍数**。接下来他将满足\(k_i M_i \equiv 1 \pmod {m_i}\) 的正整数\(k_i\)
称为**乘率**，只要知道了各个乘率\(k_i\) ，就可以得到方程组的解：

\[x = \sum_{i=1}^n a_i k_i M_i\]
而计算乘率的方法就是**大衍求一术**。秦九韶完整地叙述了“大衍求一术”，其实质是[辗转相除法的应用](../Page/辗转相除法.md "wikilink")。于是，针对同余模数两两互素的情况，秦九韶得到了系统的解法，在模数不是两两同余时，需要将定数修正（剔除公因数）以应用大衍求一术。由于没有素因数分解的概念，秦九韶用了一些技巧来修正定数以使用大衍求一术\[12\]。

1801年，[高斯系统地解决了一元不定方程组的问题](../Page/高斯.md "wikilink")，其方法和秦九韶是一样的。

### 秦九韶算法

[Qin_Jiushao_high_order_equation.GIF](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Qin_Jiushao_high_order_equation.GIF "fig:Qin_Jiushao_high_order_equation.GIF")

秦九韶算法是一个求一元高次方程的数值解的通用算法，是对[贾宪的](../Page/贾宪.md "wikilink")[增乘开方术的改进](../Page/增乘开立方术.md "wikilink")。13世纪，中国数学家关于开方术的著作很多，但大多散佚，而现传于世的[李冶和](../Page/李冶.md "wikilink")[朱世杰的著作中并没有开方的详细演算步骤](../Page/朱世杰.md "wikilink")。因此，《数书九章》中的“正负开方术”是了解当时解高次方程方法的重要依据\[13\]。在《数书九章》中，开方法得到极大完善，利用随乘随加的方法得到方程的根。秦九韶的算法中规定“实常为负”。这里的“实”指的是方程中常数项的系数。实际上，秦九韶将方程写作\(f(x) = 0\)，以便统一解决，这是以往的开方术中没有的。所求的方根是[无理数时](../Page/无理数.md "wikilink")，[刘徽曾经首创继续开方](../Page/刘徽.md "wikilink")，用十进小数来近似表示方程的根的方法。然而这种方法并没有得到后人的重视，直到秦九韶重新采取这种方法\[14\]\[15\]。

### 三斜求積術

\[\[<File:Triangle> area from 3 sides.jpg|thumb|right|200141414141^2
+b^2 -c^2}{2} \\right)^2}</math>

这个公式和[海倫公式是等价的](../Page/海倫公式.md "wikilink")。A\>C\>B

## 注释

## 参考文献

## 外部链接

  - ["Qin Jiushao" at
    www-gap.dcs.st-and.ac.uk](http://www-gap.dcs.st-and.ac.uk/~history/Mathematicians/Qin_Jiushao.html)

## 参见

  - 《[数书九章](../Page/数书九章.md "wikilink")》
  - [中国剩余定理](../Page/中国剩余定理.md "wikilink")
      - [大衍求一术](../Page/大衍求一术.md "wikilink")
  - [增乘开方术](../Page/增乘开立方术.md "wikilink")
  - [秦九韶算法](../Page/秦九韶算法.md "wikilink")

{{-}}

[J九](../Category/秦姓.md "wikilink")
[Category:南宋数学家](../Category/南宋数学家.md "wikilink")
[Q秦](../Category/中国数学家.md "wikilink")
[Q秦](../Category/安岳人.md "wikilink")

1.

2.  周密，《癸辛杂识·秦九韶》：“不闲於艺，因得访于太史，又尝从隐君子受数学”、“性极机巧，[星象](../Page/星象.md "wikilink")、[音律](../Page/音律.md "wikilink")、[算术以至营造等事](../Page/算术.md "wikilink")，无不精究”

3.  秦九韶，《数书九章》自序：“早岁侍亲中都，因得访习于太史，又尝从隐君子受数学。”

4.  周密《癸辛杂识》：“秦九韶……年十八，在乡里为义兵首，尝随其父守郡。”

5.  刘克庄，《后村先生大全集》卷八十一《缴秦九韶知临江军状》

6.  《杭州市市志》：“道古桥，杭大路西侧之西溪路上，长8.4米，宽6.5米，石拱桥，宋代嘉熙年间（1237～1240）道古建造。元人朱世杰为纪念建桥人道古，书镌‘道古桥’。”

7.  《景定建康志》卷二十四《官守志一》

8.  《景定建康志》卷二十五《官守志二》

9.  周密《癸辛杂识》：“秦復追隨之。吴旋得謫，賈當國，徐摭秦事，竄之梅州。在梅治政不輟，竟殂於梅。”

10. Victor J. Katz "A history of mathematics: an introduction." New York
    (1993).

11.
12.
13.
14.
15.